% @Difficulté 2
% @Mathalea 
% @Source DNB
% @Niveau 2nde 
% @Theme Fonctions généralités 
% @SousTheme Calculs
% @Titre Fonction et situation géométrique

\begin{exercice}[Source=D'après DNB,Trajet={2,3}]
Le schéma ci-contre représente le jardin de
Leïla. Il n'est pas à l'échelle.\\
$\text{[OB]}$ et $\text{[OF]}$ sont des murs, OB = 6 m et OF = 4m.
La ligne pointillée BCDEF représente le
grillage que Leïla veut installer pour délimiter un \textbf{enclos rectangulaire OCDE}.
Elle dispose d'un rouleau de 50 m de grillage qu'elle veut utiliser entièrement.\\
Leïla envisage plusieurs possibilités pour placer C.\\

\hspace*{2cm} \psset{unit=0.4cm}
\begin{pspicture}(-0.5,0)(6,4.7)
\psline(0,2)(0,0)(6,0)(6,4.3)(3.9,4.3)
\psframe[linestyle=dashed](0,2)(3.9,4.3)
\psline[linewidth=1.25pt](0,3.4)(0,4.3)(1.4,4.3)
\rput(2,3){ENCLOS}
\uput[ul](0,4.3){O}\uput[u](1.4,4.3){B}\uput[u](3.9,4.3){C}\uput[l](0,3.4){F}\uput[l](0,2){E}\uput[dr](3.9,2){D}
\end{pspicture}

\begin{enumerate}
\item En plaçant C pour que BC $= 5$~m, elle obtient que FE $= 15$~m.
	\begin{enumerate}
		\item Vérifier qu'elle utilise les $50$~m de grillage.
		\item Justifier que l'aire A de l'enclos OCDE est $209$~m$^2$.
	\end{enumerate}
\item Pour avoir une aire maximale, Leïla fait appel à Cyril qui, un peu pressé, lui écrit sur un papier :\\
\og \begin{cursive}En notant  $BC =$ x, on a : \\ $A$(x) $=$ $-$ x$^2$ $+$ 18x $+$ 144 \fg \end{cursive}
\begin{enumerate}
  \item En notant FE $=y$, montrer que $y=20-x$
  \item Démontrer que la formule de Cyril est correcte.
\end{enumerate}
\item À l'aide de la calculatrice, donner les dimensions de l'enclos qui a une aire maximale.
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
   \item \begin{enumerate}
           \item $OCDE$ est un rectangle donc  $CD=OE=OF+FE=4+15=19$ et $ED=OC=OB+BC=6+5=11$. 

La longueur de grillage utilisée est $BC+CD+DE+EF=5+19+11+15=50~$m donc Leïla utilise bien tout le grillage.
           \item L'aire de l'enclos est donnée par : $OC\times OE = 11 \times 19 = 209$~m$^2$.
         \end{enumerate}
   \item \begin{enumerate}
           \item Comme la longueur du grillage est 50 m, on obtient l'égalité :$$y+(x+6)+(y+4)+x=50$$
           d'où $2y+2x+10=50$ et donc $2y=40-2x$ soit finalement $y=20-x$.
           
           \item L'aire de l'enclos est alors donnée par : $OC\times OE =(x+6)(y+4)=(x+6)(20-x+4)=(x+6)(24-x)$.
           
           En développant, on obtient $24x-x^2+144-6x=-x^2+18x+144$. 

       	La formule de Cyril est donc correcte.
         \end{enumerate}
  \item  En traçant la courbe représentative de la fonction $A$ sur la calculatrice, on obtient :
  
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,x=0.5cm,y=0.02cm]
\draw[gray,xstep=1,ystep=25, very thin] (0,0) grid (20,250);
\draw[->,color=black,thick] (0,0.) -- (20,0.);
\foreach \x in {2,4,6,8,10,12,14,16,18,20}
\draw[shift={(\x,0)},color=black,thick] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.,0) -- (0.,250);
\foreach \y in {50,100,150,200,250}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
\draw[color=black] (0pt,-8pt) node[left] {\footnotesize $0$};
\clip(0,0) rectangle (20,250);
\draw[line width=1pt,color=blue,smooth,samples=100,domain=0:20] plot(\x,{-1*(\x)^2+18*(\x)+144});
\end{tikzpicture}
\end{center}  
  
  
  On en déduit que l'aire de l'enclos est maximale lorsque $x=9$. La largeur de l'enclos est $OC=x+6=15$ m et sa longueur est $OE=y+4=20-x+4=15$ m.\\
 $OCDE$ est donc un carré ! L'aire maximale est 225~m$^2$.
 \end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{Indice}
\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Il ne reste plus qu'à calculer $CD$ et $DE$.
		\item L'aire $\mathcal{A}$ d'un rectangle est donnée par $\mathcal{A}= \text{Longueur} \times \text{Largeur}$.
	\end{enumerate}
\item 
\begin{enumerate}
  \item Ne pas oublier que la longueur totale du grillage est 50 m. 
  \item L'aire du rectangle est donnée par $(x+6)(y+4)$. 
\end{enumerate}
\item Utiliser la calculatrice pour déterminer la valeur de $x$ pour laquelle l'aire est maximale.
\end{enumerate}
\end{Indice}




\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
   \item \begin{enumerate}
           \item    Elle utilise bien tout le grillage.
           \item L'aire de l'enclos est donnée par $209$~m$^2$.
         \end{enumerate}
   \item \begin{enumerate}
           \item Comme la longueur du grillage est 50 m, on obtient l'égalité :$$y+(x+6)+(y+4)+x=50$$
           Soit $y=20-x$.
           \item L'aire de l'enclos est alors donnée par : $(x+6)(y+4)=\ldots$.
         \end{enumerate}
  \item  L'enclos d'aire maximale est un carré de côté $15$~m et d'aire 225 m$^2$.
 \end{enumerate}
\end{Reponse}

